

UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO  
Programa de Pos-Graduação em Estatística

Alex Monito Nhancololo, Stefan Zurman Gonçalves

**Lista 01 – Semestre de 2024-II – Prof. Gilberto**

1. Considere a função densidade de probabilidade da distribuição hiperbólica:

$f(y; \theta, \phi) = a(y; \phi) \exp[\phi\{y\theta + (1 - \theta^2)^{\frac{1}{2}}\}]$ , em que  $0 < \theta < 1$ ,  $-\infty < y < \infty$ ,  $\phi^{-1} > 0$  é o parâmetro de dispersão,  $a(y; \phi) = \frac{\phi K_1(\phi\sqrt{1+y^2})}{\pi\sqrt{1+y^2}}$  é uma função normalizadora e  $K_1(\cdot)$  é a função de Bessel de ordem 1. Mostre que essa distribuição pertence à família exponencial. Encontre a função de variância  $V(\mu)$ . Obtenha os componentes do desvio  $d^{*2}(y_i; \hat{\mu}_i)$  supondo uma amostra de  $n$  variáveis aleatórias independentes de médias  $\mu_i$  e parâmetro de dispersão  $\phi^{-1}$ , para  $i = 1, \dots, n$ . Expresse também a medida  $R^2$ .

**Resolução**

- (i) Mostrando que a distribuição pertence à família exponencial:

$$\begin{aligned} f(y; \theta, \phi) &= a(y; \phi) \exp[\phi\{y\theta + (1 - \theta^2)^{\frac{1}{2}}\}] \\ f(y; \theta, \phi) &= \frac{\phi K_1(\phi\sqrt{1+y^2})}{\pi\sqrt{1+y^2}} \exp[\phi\{y\theta + (1 - \theta^2)^{\frac{1}{2}}\}] \\ f(y; \theta, \phi) &= \exp \left\{ \log \left[ \frac{\phi K_1(\phi\sqrt{1+y^2})}{\pi\sqrt{1+y^2}} \right] \right\} \exp[\phi\{y\theta + (1 - \theta^2)^{\frac{1}{2}}\}] \\ f(y; \theta, \phi) &= \exp \left\{ \log \left[ \frac{\phi K_1(\phi\sqrt{1+y^2})}{\pi\sqrt{1+y^2}} \right] + \phi \left[ y\theta + (1 - \theta^2)^{\frac{1}{2}} \right] \right\} \\ f(y; \theta, \phi) &= \exp \left\{ \phi \left[ y\theta - \underbrace{\left\{ -(1 - \theta^2)^{\frac{1}{2}} \right\}}_{b(\theta)} \right] + \underbrace{\left[ \log \left( \frac{\phi K_1(\phi\sqrt{1+y^2})}{\pi\sqrt{1+y^2}} \right) \right]}_{c(y; \phi)} \right\}. \end{aligned}$$

Como a função densidade de probabilidade tem forma  $f(y; \theta, \phi) = \exp \{ \phi [y\theta - b(\theta)] + c(y; \phi) \}$ , esta distribuição pertence à família exponencial (linear).

- (ii) Obtendo a média:

Para a família exponencial, vale que

$$\mu = \mathbb{E}(Y) = b'(\theta) = \frac{d}{d\theta} b(\theta).$$

Como  $b(\theta) = -(1 - \theta^2)^{\frac{1}{2}}$ , segue que

$$\begin{aligned} \mu &= \frac{d}{d\theta} \left[ -(1 - \theta^2)^{\frac{1}{2}} \right] \\ \mu &= -\frac{1}{2} (1 - \theta^2)^{-\frac{1}{2}} (-2\theta) \end{aligned}$$

$$\mu = \cancel{\frac{\sqrt{}}{2}}(1 - \theta^2)^{-\frac{1}{2}} \cancel{(\cdot 2\theta)}$$

$$\mu = \theta(1 - \theta^2)^{-\frac{1}{2}} = \frac{\theta}{\sqrt{1 - \theta^2}}, \quad (0 < \theta < 1).$$

A partir disso, segue que

$$\begin{aligned} \mu &= \theta(1 - \theta^2)^{-\frac{1}{2}} \Rightarrow \mu^2 = \theta^2(1 - \theta^2)^{-1} \\ \Rightarrow \frac{1}{\mu^2} &= \frac{1 - \theta^2}{\theta^2} \Rightarrow \frac{1}{\mu^2} = \frac{1}{\theta^2} - 1 \\ \Rightarrow \frac{1}{\mu^2} + 1 &= \frac{1}{\theta^2} \Rightarrow \frac{1 + \mu^2}{\mu^2} = \frac{1}{\theta^2} \\ \Rightarrow \theta^2 &= \frac{\mu^2}{1 + \mu^2} \Rightarrow \theta = \left( \frac{\mu^2}{1 + \mu^2} \right)^{\frac{1}{2}} \quad (*). \end{aligned}$$

A última expressão vale uma vez que  $\theta$  assume valores positivos, ou seja,  $0 < \theta < 1$ .

(iii) Obtendo a função de variância:

Para a família exponencial, vale que

$$V(\mu) = \frac{d^2 b(\theta)}{d\theta^2} = \frac{d}{d\theta} \left[ \frac{db(\theta)}{d\theta} \right] = \frac{d\mu}{d\theta}.$$

Então, segue que

$$\begin{aligned} V(\mu) &= \frac{d}{d\theta} \left( \theta(1 - \theta^2)^{-\frac{1}{2}} \right) \\ V(\mu) &= (1 - \theta^2)^{-\frac{1}{2}} + \left[ \cancel{\frac{\sqrt{}}{2}}(1 - \theta^2)^{-\frac{3}{2}} \cancel{(\cdot 2 \cdot \theta)} \theta \right] \\ V(\mu) &= (1 - \theta^2)^{-\frac{1}{2}} + \theta^2(1 - \theta^2)^{-\frac{3}{2}}. \end{aligned}$$

Utilizando o resultado em (\*),

$$\begin{aligned} V(\mu) &= \left( 1 - \frac{\mu^2}{1 + \mu^2} \right)^{-\frac{1}{2}} + \frac{\mu^2}{1 + \mu^2} \left( 1 - \frac{\mu^2}{1 + \mu^2} \right)^{-\frac{3}{2}} \\ V(\mu) &= \left( \frac{1 + \mu^2 - \mu^2}{1 + \mu^2} \right)^{-\frac{1}{2}} + \frac{\mu^2}{1 + \mu^2} \left( \frac{1 + \mu^2 - \mu^2}{1 + \mu^2} \right)^{-\frac{3}{2}} \\ V(\mu) &= \left( \frac{1}{1 + \mu^2} \right)^{-\frac{1}{2}} + \frac{\mu^2}{1 + \mu^2} \left( \frac{1}{1 + \mu^2} \right)^{-\frac{3}{2}} \\ V(\mu) &= (1 + \mu^2)^{\frac{1}{2}} + \frac{\mu^2}{1 + \mu^2} (1 + \mu^2)^{\frac{3}{2}} \\ V(\mu) &= (1 + \mu^2)^{\frac{1}{2}} + \frac{\mu^2}{\cancel{1 + \mu^2}} (1 + \mu^2)^{\frac{1}{2}} \cancel{(1 + \mu^2)} \\ V(\mu) &= (1 + \mu^2)^{\frac{1}{2}} + \mu^2 (1 + \mu^2)^{\frac{1}{2}} \\ V(\mu) &= (1 + \mu^2)^{\frac{1}{2}} (1 + \mu^2) \\ V(\mu) &= (1 + \mu^2)^{\frac{3}{2}}. \end{aligned}$$

(iv) Obtendo os componentes do desvio  $d^{*2}(y_i; \hat{\mu}_i)$ :

Os componentes do desvio são dados por

$$\begin{aligned} d^{*2}(y_i; \hat{\mu}_i) &= \phi d^2(y_i; \hat{\mu}_i) \\ d^{*2}(y_i; \hat{\mu}_i) &= 2\phi \left\{ y_i(\tilde{\theta}_i - \hat{\theta}_i) + (b(\hat{\theta}_i) - b(\tilde{\theta}_i)) \right\}, i = 1, 2, \dots, n. \end{aligned}$$

Segue que

$$b(\theta) = - (1 - \theta^2)^{\frac{1}{2}} = - \left( 1 - \frac{\mu^2}{1 + \mu^2} \right)^{\frac{1}{2}} = - \left( \frac{1 + \mu^2 - \mu^2}{1 + \mu^2} \right)^{\frac{1}{2}} = - \left( \frac{1}{1 + \mu^2} \right)^{\frac{1}{2}} = - \frac{1}{\sqrt{1 + \mu^2}}.$$

Assim, obtém-se:

$$\text{Para o modelo saturado: } \tilde{\theta}_i = \sqrt{\frac{y_i^2}{1 + y_i^2}}, \quad b(\tilde{\theta}_i) = - \frac{1}{\sqrt{1 + y_i^2}}.$$

$$\text{Para o modelo sob investigação: } \hat{\theta}_i = \sqrt{\frac{\hat{\mu}_i^2}{1 + \hat{\mu}_i^2}}, \quad b(\hat{\theta}_i) = - \frac{1}{\sqrt{1 + \hat{\mu}_i^2}}.$$

Então,

$$\begin{aligned} d^{*2}(y_i, \hat{\mu}_i) &= \phi d^2(y_i, \hat{\mu}_i) \\ d^{*2}(y_i, \hat{\mu}_i) &= 2\phi \left\{ y_i(\tilde{\theta}_i - \hat{\theta}_i) + (b(\hat{\theta}_i) - b(\tilde{\theta}_i)) \right\} \\ d^{*2}(y_i, \hat{\mu}_i) &= 2\phi \left\{ y_i \left( \sqrt{\frac{y_i^2}{1 + y_i^2}} - \sqrt{\frac{\hat{\mu}_i^2}{1 + \hat{\mu}_i^2}} \right) + \left[ -\frac{1}{\sqrt{1 + \hat{\mu}_i^2}} - \left( -\frac{1}{\sqrt{1 + y_i^2}} \right) \right] \right\} \\ d^{*2}(y_i, \hat{\mu}_i) &= 2\phi \left\{ y_i \left( \frac{y_i}{\sqrt{1 + y_i^2}} - \frac{\hat{\mu}_i}{\sqrt{1 + \hat{\mu}_i^2}} \right) + \left( -\frac{1}{\sqrt{1 + \hat{\mu}_i^2}} + \frac{1}{\sqrt{1 + y_i^2}} \right) \right\} \\ d^{*2}(y_i, \hat{\mu}_i) &= 2\phi \left\{ y_i \left[ \frac{y_i \sqrt{1 + y_i^2}}{(\sqrt{1 + y_i^2})^2} - \frac{\hat{\mu}_i \sqrt{1 + \hat{\mu}_i^2}}{(\sqrt{1 + \hat{\mu}_i^2})^2} \right] + \left[ -\frac{\sqrt{1 + \hat{\mu}_i^2}}{(\sqrt{1 + \hat{\mu}_i^2})^2} + \frac{\sqrt{1 + y_i^2}}{(\sqrt{1 + y_i^2})^2} \right] \right\} \\ d^{*2}(y_i, \hat{\mu}_i) &= 2\phi \left\{ y_i \left( \frac{y_i \sqrt{1 + y_i^2}}{1 + y_i^2} - \frac{\hat{\mu}_i \sqrt{1 + \hat{\mu}_i^2}}{1 + \hat{\mu}_i^2} \right) + \left( -\frac{\sqrt{1 + \hat{\mu}_i^2}}{1 + \hat{\mu}_i^2} + \frac{\sqrt{1 + y_i^2}}{1 + y_i^2} \right) \right\} \\ d^{*2}(y_i, \hat{\mu}_i) &= 2\phi \left\{ \frac{y_i^2 \sqrt{1 + y_i^2}}{1 + y_i^2} - \frac{\hat{\mu}_i y_i \sqrt{1 + \hat{\mu}_i^2}}{1 + \hat{\mu}_i^2} + \frac{\sqrt{1 + y_i^2}}{1 + y_i^2} - \frac{\sqrt{1 + \hat{\mu}_i^2}}{1 + \hat{\mu}_i^2} \right\} \\ d^{*2}(y_i, \hat{\mu}_i) &= 2\phi \left\{ \frac{y_i^2 \sqrt{1 + y_i^2}}{1 + y_i^2} + \frac{\sqrt{1 + y_i^2}}{1 + y_i^2} - \frac{\hat{\mu}_i y_i \sqrt{1 + \hat{\mu}_i^2}}{1 + \hat{\mu}_i^2} - \frac{\sqrt{1 + \hat{\mu}_i^2}}{1 + \hat{\mu}_i^2} \right\} \\ d^{*2}(y_i, \hat{\mu}_i) &= 2\phi \left\{ \frac{(y_i^2 + 1) \sqrt{1 + y_i^2}}{1 + y_i^2} - \frac{\hat{\mu}_i y_i \sqrt{1 + \hat{\mu}_i^2} + \sqrt{1 + \hat{\mu}_i^2}}{1 + \hat{\mu}_i^2} \right\} \\ d^{*2}(y_i, \hat{\mu}_i) &= 2\phi \left\{ \sqrt{1 + y_i^2} - \frac{(\hat{\mu}_i y_i + 1) \sqrt{1 + \hat{\mu}_i^2}}{1 + \hat{\mu}_i^2} \right\} \\ d^{*2}(y_i, \hat{\mu}_i) &= 2\phi \left\{ \sqrt{1 + y_i^2} - \frac{\hat{\mu}_i y_i + 1}{\sqrt{1 + \hat{\mu}_i^2}} \right\}, i = 1, 2, \dots, n. \end{aligned}$$

(v) Expressão de  $\mathbf{R}^2$ :

Inicialmente, encontra-se o desvio do modelo, dado por

$$D^*(y; \hat{\mu}) = \sum_{i=1}^n d^{*2}(y_i, \hat{\mu}_i)$$

$$D^*(y; \hat{\mu}) = 2\phi \sum_{i=1}^n \left\{ \sqrt{1 + y_i^2} - \frac{\hat{\mu}_i y_i + 1}{\sqrt{1 + \hat{\mu}_i^2}} \right\}.$$

Em seguida, encontra-se o desvio do modelo apenas com o intercepto, dado por

$$D^*(y; \bar{y}) = \sum_{i=1}^n d^{*2}(y_i, \bar{y})$$

$$D^*(y; \bar{y}) = 2\phi \sum_{i=1}^n \left\{ \sqrt{1 + y_i^2} - \frac{\bar{y} y_i + 1}{\sqrt{1 + \bar{y}^2}} \right\}.$$

Então, vale que

$$R^2 = 1 - \frac{D^*(y; \hat{\mu})}{D^*(y; \bar{y})}$$

$$R^2 = 1 - \frac{2\phi \sum_{i=1}^n \left\{ \sqrt{1 + y_i^2} - \frac{\hat{\mu}_i y_i + 1}{\sqrt{1 + \hat{\mu}_i^2}} \right\}}{2\phi \sum_{i=1}^n \left\{ \sqrt{1 + y_i^2} - \frac{\bar{y} y_i + 1}{\sqrt{1 + \bar{y}^2}} \right\}}$$

$$R^2 = 1 - \frac{\sum_{i=1}^n \left\{ \sqrt{1 + y_i^2} - \frac{\hat{\mu}_i y_i + 1}{\sqrt{1 + \hat{\mu}_i^2}} \right\}}{\sum_{i=1}^n \left\{ \sqrt{1 + y_i^2} \right\} - \frac{n\bar{y}^2 + n}{\sqrt{1 + \bar{y}^2}}}$$

$$R^2 = 1 - \frac{\sum_{i=1}^n \left\{ \sqrt{1 + y_i^2} - \frac{\hat{\mu}_i y_i + 1}{\sqrt{1 + \hat{\mu}_i^2}} \right\}}{\sum_{i=1}^n \left\{ \sqrt{1 + y_i^2} \right\} - n\sqrt{1 + \bar{y}^2}}.$$

2. Supor que  $Y_1, \dots, Y_k$  sejam variáveis aleatórias independentes tais que  $Y_i$  tenha função de probabilidade expressa na forma

$$f(y_i; \psi) = \binom{m}{y_i} \left( \frac{\psi}{1 + \psi} \right)^{y_i} \left( \frac{1}{1 + \psi} \right)^{m - y_i},$$

com  $\psi > 0$  e  $y_i = 0, 1, \dots, m$  e  $i = 1, \dots, k$ . Como fica a estatística do teste da razão de verossimilhanças para testar  $H_0 : \psi = 1$  contra  $H_1 : \psi \neq 1$ ? Qual a distribuição nula assintótica da estatística do teste?

### Resolução

$$f(y_i; \psi) = \binom{m}{y_i} \left( \frac{\psi}{1 + \psi} \right)^{y_i} \left( \frac{1}{1 + \psi} \right)^{m - y_i}, i = 1, \dots, k,$$

Como as variáveis aleatórias são independentes e identicamente distribuídas, a função de verossimilhança é dada por

$$L(\psi; y_1, \dots, y_k) \stackrel{iid}{=} \prod_{i=1}^k \binom{m}{y_i} \left( \frac{\psi}{1 + \psi} \right)^{y_i} \left( \frac{1}{1 + \psi} \right)^{m - y_i}$$

A log-verossimilhança é então dada por

$$\begin{aligned}
\ell(\psi) &= \log \left[ \prod_{i=1}^k \binom{m}{y_i} \left( \frac{\psi}{1+\psi} \right)^{y_i} \left( \frac{1}{1+\psi} \right)^{m-y_i} \right] \\
\ell(\psi) &= \sum_{i=1}^k \left[ \log \left( \binom{m}{y_i} \left( \frac{\psi}{1+\psi} \right)^{y_i} \left( \frac{1}{1+\psi} \right)^{m-y_i} \right) \right] \\
\ell(\psi) &= \sum_{i=1}^k \left[ \log \binom{m}{y_i} + y_i \log \left( \frac{\psi}{1+\psi} \right) + (m-y_i) \log \left( \frac{1}{1+\psi} \right) \right] \\
\ell(\psi) &= \sum_{i=1}^k \left[ \log \binom{m}{y_i} + y_i \log(\psi) - y_i \log(1+\psi) - (m-y_i) \log(1+\psi) \right] \\
\ell(\psi) &= \sum_{i=1}^k \left[ \log \binom{m}{y_i} + y_i \log(\psi) - y_i \log(1+\psi) - m \log(1+\psi) + y_i \log(1+\psi) \right] \\
\ell(\psi) &= \sum_{i=1}^k \left[ \log \binom{m}{y_i} + y_i \log(\psi) - m \log(1+\psi) \right] \\
\Rightarrow \ell(\psi) &= \sum_{i=1}^k \log \binom{m}{y_i} + \log(\psi) \sum_{i=1}^k y_i - mk \log(1+\psi).
\end{aligned}$$

Segue então que

$$\frac{d\ell(\psi)}{d\psi} = \frac{1}{\psi} \sum_{i=1}^k y_i - \frac{mk}{1+\psi} \quad \text{e} \quad \frac{d^2\ell(\psi)}{d\psi^2} = -\frac{1}{\psi^2} \sum_{i=1}^k y_i + \frac{mk}{(1+\psi)^2}.$$

Quando  $\frac{d\ell(\psi)}{d\psi} = 0$ ,

$$\begin{aligned}
\frac{1}{\hat{\psi}} \sum_{i=1}^k y_i - \frac{mk}{1+\hat{\psi}} &= 0 \iff \frac{1}{\hat{\psi}} \sum_{i=1}^k y_i = \frac{mk}{1+\hat{\psi}} \iff \frac{1}{\hat{\psi}}(1+\hat{\psi}) = \frac{mk}{\sum_{i=1}^k y_i} \iff \frac{1}{\hat{\psi}} + 1 = \frac{mk}{\sum_{i=1}^k y_i} \\
&\iff \frac{1}{\hat{\psi}} = \frac{mk}{\sum_{i=1}^k y_i} - 1 \iff \frac{1}{\hat{\psi}} = \frac{mk - \sum_{i=1}^k y_i}{\sum_{i=1}^k y_i} \iff \hat{\psi} = \frac{\sum_{i=1}^k y_i}{mk - \sum_{i=1}^k y_i} \\
\hat{\psi} &= \frac{\sum_{i=1}^k y_i}{mk - \sum_{i=1}^k y_i} \times \frac{\frac{1}{k}}{\frac{1}{k}} \\
\hat{\psi} &= \frac{\bar{y}}{m - \bar{y}}, \quad \bar{y} \neq m.
\end{aligned}$$

Em  $\hat{\psi} = \frac{\bar{y}}{m-\bar{y}}$ ,

$$\begin{aligned}
\frac{d^2\ell(\hat{\psi})}{d\psi^2} &= -\frac{1}{\left(\frac{\bar{y}}{m-\bar{y}}\right)^2} \sum_{i=1}^k y_i + \frac{mk}{\left(1 + \frac{\bar{y}}{m-\bar{y}}\right)^2} \\
\frac{d^2\ell(\hat{\psi})}{d\psi^2} &= -\frac{(m-\bar{y})^2}{\bar{y}^2} k\bar{y} + \frac{mk}{\left(\frac{m}{m-\bar{y}}\right)^2} \\
\frac{d^2\ell(\hat{\psi})}{d\psi^2} &= -\frac{k(m-\bar{y})^2}{\bar{y}} + \frac{mk(m-\bar{y})^2}{m^2} \\
\frac{d^2\ell(\hat{\psi})}{d\psi^2} &= -\frac{k(m-\bar{y})^2}{\bar{y}} + \frac{k(m-\bar{y})^2}{m} < 0,
\end{aligned}$$

uma vez que  $m > \bar{y}$ . Logo,  $\hat{\psi} = \frac{\bar{y}}{m-\bar{y}}$  maximiza a função de verossimilhança para  $\bar{y} \neq m$ .

A estatística do teste da razão de verossimilhanças é dada por

$$\xi_{RV} = 2 \left( \ell(\hat{\psi}) - \ell(\psi_0) \right),$$

onde  $\psi_0 = 1$  sob a hipótese nula  $H_0 : \psi = 1$ .

Substituindo  $\psi_0 = 1$  na log-verossimilhança:

$$\ell(\psi_0 = 1) = \sum_{i=1}^k \log \binom{m}{y_i} + \log(1) \sum_{i=1}^k y_i - mk \log(1+1) = \boxed{\sum_{i=1}^k \log \binom{m}{y_i} - mk \log(2)}, \quad \log(1) = 0.$$

Para  $\hat{\psi}$ :

$$\begin{aligned} \ell(\hat{\psi}) &= \sum_{i=1}^k \log \binom{m}{y_i} + \log(\hat{\psi}) \sum_{i=1}^k y_i - mk \log(1 + \hat{\psi}) \\ \ell(\hat{\psi}) &= \sum_{i=1}^k \log \binom{m}{y_i} + \log \left( \frac{\bar{y}}{m - \bar{y}} \right) \sum_{i=1}^k y_i - mk \log \left( 1 + \frac{\bar{y}}{m - \bar{y}} \right) \\ &\Rightarrow \ell(\hat{\psi}) = \sum_{i=1}^k \log \binom{m}{y_i} + \log \left( \frac{\bar{y}}{m - \bar{y}} \right) \sum_{i=1}^k y_i - mk \log \left( \frac{m}{m - \bar{y}} \right). \end{aligned}$$

Logo, a estatística do teste é:

$$\begin{aligned} \xi_{RV} &= 2 \left( \ell(\hat{\psi}) - \ell(\psi_0) \right) \\ \xi_{RV} &= 2 \left[ \sum_{i=1}^k \log \binom{m}{y_i} + \log \left( \frac{\bar{y}}{m - \bar{y}} \right) \sum_{i=1}^k y_i - mk \log \left( \frac{m}{m - \bar{y}} \right) - \left( \sum_{i=1}^k \log \binom{m}{y_i} - mk \log(2) \right) \right] \\ \xi_{RV} &= 2 \left[ \sum_{i=1}^k \log \binom{m}{y_i} + \log \left( \frac{\bar{y}}{m - \bar{y}} \right) \sum_{i=1}^k y_i - mk \log \left( \frac{m}{m - \bar{y}} \right) - \sum_{i=1}^k \log \binom{m}{y_i} + mk \log(2) \right] \\ \xi_{RV} &= 2 \left[ \log \left( \frac{\bar{y}}{m - \bar{y}} \right) \sum_{i=1}^k y_i + mk \left[ \log(2) - \log \left( \frac{m}{m - \bar{y}} \right) \right] \right] \\ \xi_{RV} &= 2 \left[ k \bar{y} \log \left( \frac{\bar{y}}{m - \bar{y}} \right) + mk \log \left( \frac{2(m - \bar{y})}{m} \right) \right] \\ \xi_{RV} &\overset{H_0}{\underset{k \rightarrow \infty}{\rightsquigarrow}} \chi_{(1)}^2 \end{aligned}$$

Sob a hipótese nula  $H_0 : \psi = 1$ , quando o tamanho da amostra tende ao infinito ( $k \rightarrow \infty$ ), a estatística do teste da razão de verossimilhanças segue, assintoticamente, uma distribuição qui-quadrado com 1 grau de liberdade ( $\chi_{(1)}^2$ ), pois estamos testando um único parâmetro ( $\psi$ ).

3. Supor que  $Z_i \overset{iid}{\sim} ZAP(\mu, \pi)$ , para  $i = 1, \dots, n$ , em que a função de probabilidades de  $Z_i$  é dada por

$$f_Z(z_i; \mu, \pi) = \begin{cases} \pi & \text{se } z_i = 0, \\ (1 - \pi) \frac{f_Y(z_i; \mu)}{1 - f_Y(0; \mu)} & \text{se } z_i = 1, 2, \dots, \end{cases}$$

em que  $f_Y(y_i; \mu)$  denota a função de probabilidades de uma  $P(\mu)$ . Obter a estatística do teste da razão de verossimilhanças para testar  $H : \mu = 1$  contra  $A : \mu \neq 1$ . Qual é a distribuição nula assintótica da estatística do teste?

## Resolução

$$f_Z(z_i; \mu, \pi) = \pi I_{\{0\}}(z_i) + (1 - \pi) \frac{f_Y(z_i; \mu)}{1 - f_Y(0; \mu)} I_{\{\mathbb{N}^*\}}(z_i)$$

Como as variáveis aleatórias são independentes e identicamente distribuídas, a função de verossimilhança é dada por

$$L(\mu, \pi; z_1, \dots, z_k) \stackrel{iid}{=} \prod_{i=1}^n \left[ \pi I_{\{0\}}(z_i) + (1 - \pi) \frac{f_Y(z_i; \mu)}{1 - f_Y(0; \mu)} I_{\{\mathbb{N}^*\}}(z_i) \right].$$

Suponha que as  $r$  primeiras observações são zero

$$\begin{aligned} L(\mu, \pi) &= \prod_{i=1}^r \pi \prod_{i=r+1}^n \left[ (1 - \pi) \frac{f_Y(z_i; \mu)}{1 - f_Y(0; \mu)} \right] \\ \ell(\mu, \pi) &= \log \left( \prod_{i=1}^r \pi \right) + \log \left( \prod_{i=r+1}^n \left[ (1 - \pi) \frac{f_Y(z_i; \mu)}{1 - f_Y(0; \mu)} \right] \right) \\ \ell(\mu, \pi) &= \log(\pi^r) + \sum_{i=r+1}^n \log \left[ (1 - \pi) \frac{f_Y(z_i; \mu)}{1 - f_Y(0; \mu)} \right], \quad \text{observe que, } \sum_{i=r+1}^n = \sum_{i=1}^{n-r} \\ \ell(\mu, \pi) &= r \log(\pi) + \sum_{i=1}^{n-r} (\log(1 - \pi) + \log[f_Y(z_i; \mu)] - \log[1 - f_Y(0; \mu)]) \\ \ell(\mu, \pi) &= r \log(\pi) + \sum_{i=1}^{n-r} \log(1 - \pi) + \sum_{i=1}^{n-r} \log[f_Y(z_i; \mu)] - \sum_{i=1}^{n-r} \log[1 - f_Y(0; \mu)] \end{aligned}$$

Observe que  $Y \sim Pois(\mu): f_Y(z_i; \mu) = \frac{\mu^{z_i} e^{-\mu}}{z_i!}$  e se  $z_i = 0$  tem-se  $f_Y(0; \mu) = e^{-\mu}$

$$\begin{aligned} \ell(\mu, \pi) &= r \log(\pi) + (n - r) \log(1 - \pi) + \sum_{i=1}^{n-r} \log \left( \frac{\mu^{z_i} e^{-\mu}}{z_i!} \right) - \sum_{i=1}^{n-r} \log(1 - e^{-\mu}) \\ \ell(\mu, \pi) &= r \log(\pi) + (n - r) \log(1 - \pi) + \sum_{i=1}^{n-r} [\log(\mu^{z_i}) + \log(e^{-\mu}) - \log(z_i!)] - (n - r) \log(1 - e^{-\mu}) \\ \ell(\mu, \pi) &= r \log(\pi) + (n - r) \log(1 - \pi) + \sum_{i=1}^{n-r} z_i \log(\mu) - \sum_{i=1}^{n-r} \mu - \sum_{i=1}^{n-r} \log(z_i!) - (n - r) \log(1 - e^{-\mu}) \\ \ell(\mu, \pi) &= r \log(\pi) + (n - r) \log(1 - \pi) + \log(\mu) \sum_{i=1}^{n-r} z_i - (n - r) \mu - \sum_{i=1}^{n-r} \log(z_i!) - (n - r) \log(1 - e^{-\mu}) \end{aligned}$$

Note que como  $z_i = 0$  para  $i = 1, \dots, r$ ,  $\sum_{i=1}^{n-r} z_i = \sum_{i=1}^n z_i$  e  $\sum_{i=1}^{n-r} \log(z_i!) = \sum_{i=1}^n \log(z_i!)$ .

$$\ell(\mu, \pi) = r \log(\pi) + (n - r) \log(1 - \pi) + n \log(\mu) \bar{z} - (n - r) \mu - \sum_{i=1}^n \log(z_i!) - (n - r) \log(1 - e^{-\mu})$$

$$\frac{d\ell(\mu, \pi)}{d\mu} = \frac{n}{\mu} \bar{z} - (n - 1) - \frac{(n - r)e^{-\mu}}{1 - e^{-\mu}} = \boxed{\frac{1}{\mu} n \bar{z} - (n - r) - \frac{n - r}{e^{\mu} - 1}}$$

Quando  $\frac{d\ell(\mu, \pi)}{d\mu} = 0$ ,

$\frac{1}{\hat{\mu}} n \bar{z} - (n - r) - \frac{n - r}{e^{\hat{\mu}} - 1} = 0$ , não pode ser resolvido analiticamente, portanto utilizamos o método de Newton-Raphson para encontrar numericamente  $\hat{\mu}$ .

$$\begin{aligned}
\text{Seja } g(\hat{\mu}) &= \frac{n}{\hat{\mu}} \bar{z} - \frac{n-r}{e^{\hat{\mu}} - 1} - (n-r) \\
G(\hat{\mu}) &= \frac{dg(\hat{\mu})}{d\hat{\mu}} = -\frac{n}{\hat{\mu}^2} \bar{z} - \frac{(n-r)e^{\hat{\mu}}}{(e^{\hat{\mu}} - 1)^2} \\
\hat{\mu}^{(m+1)} &= \hat{\mu}^{(m)} - \frac{g(\hat{\mu}^{(m)})}{G(\hat{\mu}^{(m)})}, \quad m = 0, 1, 2, 3, \dots \\
\hat{\mu}^{(m+1)} &= \hat{\mu}^{(m)} - \frac{g(\hat{\mu}^{(m)})}{G(\hat{\mu}^{(m)})}, \quad m = 0, 1, 2, 3, \dots \\
\hat{\mu}^{(m+1)} &= \hat{\mu}^{(m)} - \frac{\frac{n}{\hat{\mu}^{(m)}} \bar{z} - \frac{(n-r)}{e^{\hat{\mu}^{(m)}} - 1} - (n-r)}{-\frac{n}{(\hat{\mu}^{(m)})^2} \bar{z} + \frac{(n-r)e^{\hat{\mu}^{(m)}}}{(e^{\hat{\mu}^{(m)}} - 1)^2}}, \quad m = 0, 1, 2, 3, \dots
\end{aligned}$$

O sobrescrito  $(m)$  indica que as expressões são avaliadas no valor de  $\mu$  na iteração  $m$ . Repetimos o procedimento até que o seguinte critério de convergência seja satisfeito:

$$\left| \frac{\hat{\mu}^{(m+1)} - \hat{\mu}^{(m)}}{\hat{\mu}^{(m)}} \right| < \epsilon,$$

para algum  $\epsilon > 0$  suficientemente pequeno.

É importante destacar que procedimentos iterativos tais como o de Newton Raphson (NR) requerem um chute inicial. Nesse caso, sugerimos utilizar a média amostral como valor inicial para a estimativa de  $\mu$ , ou seja,

$$\hat{\mu}^{(0)} = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n z_i.$$

Seja  $\hat{\mu}$  o estimador de máxima verossimilhança encontrado em ou após  $m+1$  iterações, em que se alcança a convergência.

### Razão de Verossimilhanças

A estatística do teste de verossimilhança é dada por

$$\xi_{RV} = 2\{\ell(\hat{\mu}, \hat{\pi}) - \ell(\mu^0, \hat{\pi}^0)\}$$

Para acharmos  $\hat{\pi}$  e  $\hat{\pi}^0$  segue que

$$\begin{aligned}
\ell(\mu, \pi) &= r \log(\pi) + (n-r) \log(1-\pi) + n \log(\mu) \bar{z} - (n-r)\mu - \sum_{i=1}^n \log(z_i!) - (n-r) \log(1 - e^{-\mu}) \\
\frac{d\ell(\mu, \pi)}{d\pi} = 0 &\iff \frac{r}{\hat{\pi}} - \frac{n-r}{1-\hat{\pi}} = 0 \iff \frac{r}{\hat{\pi}} = \frac{n-r}{1-\hat{\pi}} \iff \frac{1-\hat{\pi}}{\hat{\pi}} = \frac{n-r}{r} \iff \frac{1}{\hat{\pi}} - 1 = \frac{n-r}{r} \\
\frac{1}{\hat{\pi}} &= \frac{n-r}{r} + 1 = \frac{n}{r} \\
\Rightarrow \hat{\pi} &= \frac{r}{n}, \quad n \in \mathbb{N}^*, \text{ observe que } \hat{\pi} \text{ não depende de } \mu, \text{ logo, } \hat{\pi}^0 = \hat{\pi}.
\end{aligned}$$

Segue então que

$$\Rightarrow \ell(\hat{\mu}, \hat{\pi}) = r \log(\hat{\pi}) + (n-r) \log(1-\hat{\pi}) + n \log(\hat{\mu}) \bar{z} - (n-r)\hat{\mu} - \sum_{i=1}^n \log(z_i!) - (n-r) \log(1 - e^{-\hat{\mu}}).$$



Também,

$$\begin{aligned}
\ell(\mu^0, \hat{\pi}^0) &= r \log(\hat{\pi}) + (n-r) \log(1-\hat{\pi}) + n \log(\mu^0) \bar{z} - (n-r)\mu^0 - \sum_{i=1}^n \log(z_i!) - (n-r) \log(1-e^{-\mu^0}) \\
\ell(\mu^0, \hat{\pi}^0) &= r \log(\hat{\pi}) + (n-r) \log(1-\hat{\pi}) + n \log(1) \bar{z} - (n-r) \cdot 1 - \sum_{i=1}^n \log(z_i!) - (n-r) \log(1-e^{-1}) \\
&\implies \boxed{\ell(\mu^0, \hat{\pi}^0) = r \log(\hat{\pi}) + (n-r) \log(1-\hat{\pi}) - (n-r) - \sum_{i=1}^n \log(z_i!) - (n-r) \log(1-e^{-1})} \\
\xi_{RV} &= 2\{\ell(\hat{\mu}, \hat{\pi}) - \ell(\mu^0, \hat{\pi}^0)\} \\
\xi_{RV} &= 2 \left\{ r \log(\hat{\pi}) + (n-r) \log(1-\hat{\pi}) + n \log(\hat{\mu}) \bar{z} - (n-r)\hat{\mu} - \sum_{i=1}^n \log(z_i!) - (n-r) \log(1-e^{-\hat{\mu}}) \right. \\
&\quad \left. - \left[ r \log(\hat{\pi}) + (n-r) \log(1-\hat{\pi}) - (n-r) - \sum_{i=1}^n \log(z_i!) - (n-r) \log(1-e^{-1}) \right] \right\} \\
\xi_{RV} &= 2 \left\{ r \log(\hat{\pi}) + (n-r) \log(1-\hat{\pi}) + n \log(\hat{\mu}) \bar{z} - (n-r)\hat{\mu} - \sum_{i=1}^n \log(z_i!) - (n-r) \log(1-e^{-\hat{\mu}}) \right. \\
&\quad \left. - r \log(\hat{\pi}) - (n-r) \log(1-\hat{\pi}) + (n-r) + \sum_{i=1}^n \log(z_i!) + (n-r) \log(1-e^{-1}) \right\} \\
\xi_{RV} &= 2 \left\{ n \log(\hat{\mu}) \bar{z} - (n-r)\hat{\mu} - (n-r) \log(1-e^{-\hat{\mu}}) + (n-r) + (n-r) \log(1-e^{-1}) \right\} \\
&\implies \xi_{RV} \underset{n \rightarrow \infty}{\overset{H_0}{\rightsquigarrow}} \chi_{(1)}^2,
\end{aligned}$$

ou seja, sob  $H_0$ , quando o número de amostra tende ao infinito ( $n \rightarrow \infty$ ), a estatística do teste da razão de verossimilhanças segue, assintoticamente, uma distribuição qui-quadrado com graus de liberdade (*g.l.*) iguais à diferença no número de parâmetros livres entre os dois modelos comparados. No modelo sob  $H_0$ , temos 1 parâmetro livre ( $\pi$ ). Já no modelo sob  $H_A$ , temos 2 parâmetros livres ( $\mu$  e  $\pi$ ). Portanto, a diferença no número de parâmetros é  $2 - 1 = 1$ , resultando em 1 grau de liberdade para a distribuição da estatística do teste.

4. Supor que  $Z \sim \text{ZANBI}(\mu, \nu, \pi)$  e  $U \sim \text{ZINBI}(\mu, \nu, \pi)$ . Mostrar que ambas as distribuições são funções de probabilidade (fp). Obter  $\mathbb{E}(Z)$ ,  $\text{Var}(Z)$ ,  $\mathbb{E}(U)$  e  $\text{Var}(U)$  deixando essas quantidades em função dos parâmetros  $(\mu, \nu, \pi)$ .

## Resolução

$\Rightarrow$  Se  $Z \sim \text{ZANBI}(\mu, \nu, \pi)$ ,

$$f_z(z_i; \mu, \nu, \pi) = \begin{cases} \pi & \text{se } z_i = 0 \\ (1 - \pi) \frac{f_y(z_i; \mu, \nu)}{1 - f_y(0; \mu, \nu)} & \text{se } z_i = 1, 2, \dots, \end{cases}$$

em que  $f_y(z_i; \mu, \nu)$  denota a função de probabilidade de uma BN  $(\mu, \nu)$ .

$$f_y(z; \mu, \nu) = \frac{\Gamma(z + \nu)}{\Gamma(\nu)\Gamma(z + 1)} \left( \frac{\mu}{\mu + \nu} \right)^z \left( \frac{\nu}{\mu + \nu} \right)^\nu$$

$$f_y(0; \mu, \nu) = \frac{\Gamma(0 + \nu)}{\Gamma(\nu)\Gamma(1)} \left( \frac{\mu}{\mu + \nu} \right)^0 \left( \frac{\nu}{\mu + \nu} \right)^\nu = \left( \frac{\nu}{\mu + \nu} \right)^\nu, \quad \Gamma(n) = (n - 1)!, \quad 0! = 1$$

$\Rightarrow$  Para ser fp devem satisfazer: 1)  $f_z(z_i; \mu, \nu, \pi) \geq 0$  e 2)  $\sum_{-\infty}^{+\infty} f_z(z_i; \mu, \nu, \pi) = 1$

$\Rightarrow$  Condição 1)

$$\sum_{-\infty}^{+\infty} f_y(z_i; \mu, \nu) = f_y(0; \mu, \nu) + \sum_{i=1}^{+\infty} f_y(z_i; \mu, \nu) = 1 \Rightarrow 0 \leq f_y(0; \mu, \nu) \leq 1 \text{ e } 0 \leq 1 - f_y(0; \mu, \nu) \leq 1$$

$$\sum_{-\infty}^{+\infty} f_z(z_i; \mu, \nu, \pi) = f_z(0; \mu, \nu, \pi) + \sum_{i=1}^{+\infty} f_z(z_i; \mu, \nu, \pi) = \pi + \sum_{i=1}^{+\infty} f_z(z_i; \mu, \nu, \pi) = 1$$

$$\sum_{i=1}^{+\infty} f_z(z_i; \mu, \nu, \pi) = 1 - \pi \iff \boxed{0 \leq 1 - \pi \leq 1}$$

$$\boxed{f_y(z_i; \mu, \nu) \geq 0}, \text{ porque é fp}$$

Pelas desigualdades apresentadas acima, se nota que:

$$0 \leq (1 - \pi) \frac{f_y(z_i; \mu, \nu)}{1 - f_y(0; \mu, \nu)} \leq 1, \text{ e como consequência } \boxed{f_z(z_i; \mu, \nu, \pi) \geq 0}$$

$\Rightarrow$  Condição 2)

$$\sum_{-\infty}^{+\infty} f_z(z_i; \mu, \nu, \pi) = 1$$

$$\sum_{-\infty}^{+\infty} f_z(z_i; \mu, \nu, \pi) = f_z(0; \mu, \nu, \pi) + \sum_{z_i=1}^{+\infty} f_z(z_i; \mu, \nu, \pi)$$

$$\sum_{-\infty}^{+\infty} f_z(z_i; \mu, \nu, \pi) = \pi + \frac{(1 - \pi)}{1 - f_y(0; \mu, \nu)} \sum_{z_i=1}^{+\infty} f_y(z_i; \mu, \nu)$$

$$\sum_{-\infty}^{+\infty} f_z(z_i; \mu, \nu, \pi) = \pi + \frac{(1 - \pi)}{1 - f_y(0; \mu, \nu)} (1 - f_y(0; \mu, \nu)), \text{ porque } \sum_{z_i=0}^{+\infty} f_y(z_i; \mu, \nu) = f_y(0; \mu, \nu) + \sum_{z_i=1}^{+\infty} f_y(z_i; \mu, \nu) = 1$$

$$\sum_{-\infty}^{+\infty} f_z(z_i; \mu, \nu, \pi) = \pi + 1 - \pi$$

$$\sum_{-\infty}^{+\infty} f_z(z_i; \mu, \nu, \pi) = 1$$

Logo, como as duas condições foram satisfeitas,

$$f_z(z_i; \mu, \nu, \pi) = \begin{cases} \pi & \text{se } z_i = 0 \\ (1 - \pi) \frac{\frac{\Gamma(z + \nu)}{\Gamma(\nu)\Gamma(z + 1)} \left( \frac{\mu}{\mu + \nu} \right)^z \left( \frac{\nu}{\mu + \nu} \right)^\nu}{1 - \left( \frac{\nu}{\mu + \nu} \right)^\nu} & \text{se } z_i = 1, 2, \dots, \end{cases}$$

é fp.

$\Rightarrow$  Esperança de Z

$$\mathbb{E}(Z) = \sum_{z_i=0}^{+\infty} z f_z(z_i; \mu, \nu, \pi) = \sum_{z_i=0}^{+\infty} z f_z(z_i; \mu, \nu, \pi) = 0 \cdot f_z(0; \mu, \nu, \pi) + \sum_{z_i=1}^{+\infty} z f_z(z_i; \mu, \nu, \pi)$$

$$\mathbb{E}(Z) = \sum_{z_i=1}^{+\infty} z f_z(z_i; \mu, \nu, \pi) = \frac{(1-\pi)}{1-f_y(0; \mu, \nu)} \sum_{z_i=1}^{+\infty} z f_y(z_i; \mu, \nu) = \frac{(1-\pi)}{1-f_y(0; \mu, \nu)} [\mathbb{E}(Y) - 0 \cdot f_y(0; \mu, \nu)], \quad (**)$$

$$\mathbb{E}(Z) = \frac{(1-\pi)}{1-f_y(0; \mu, \nu)} \mathbb{E}(Y)$$

$$f_y(z; \mu, \nu) = \frac{\Gamma(z+\nu)}{\Gamma(\nu)\Gamma(z+1)} \left(\frac{\mu}{\mu+\nu}\right)^z \left(\frac{\nu}{\mu+\nu}\right)^\nu, \quad Y \sim BN(\mu, \nu)$$

$$f_y(z; \mu, \nu) = \exp \left\{ z \log \left( \frac{\mu}{\mu+\nu} \right) + \log \left( \frac{\nu}{\mu+\nu} \right)^\nu + \log \left( \frac{\Gamma(z+\nu)}{\Gamma(\nu)\Gamma(z+1)} \right) \right\}, \text{ F.E de } \phi = 1$$

$$\begin{cases} b(\theta) &= -\log \left( \frac{\nu}{\mu+\nu} \right)^\nu \\ \theta &= \log \left( \frac{\mu}{\mu+\nu} \right) \end{cases} \iff \begin{cases} b(\theta) &= \log \left( \frac{\mu+\nu}{\nu} \right)^\nu \\ e^\theta &= \frac{\mu}{\mu+\nu} \end{cases} \iff \begin{cases} b(\theta) &= \nu \log \left( 1 + \frac{\mu}{\nu} \right) \\ \frac{1}{e^\theta} &= 1 + \frac{\nu}{\mu} \end{cases} \iff \begin{cases} b(\theta) &= \nu \log \left( 1 + \frac{\mu}{\nu} \right) \\ \frac{e^\theta}{1-e^\theta} &= \frac{\mu}{\nu} \end{cases}$$

$$b(\theta) = \nu \log \left( 1 + \frac{e^\theta}{1-e^\theta} \right) = \nu \log \left( \frac{1}{1-e^\theta} \right) = -\nu \log (1-e^\theta)$$

$$\mathbb{E}(Y) = \frac{db(\theta)}{d(\theta)} = \frac{\nu e^\theta}{1-e^\theta} = \nu \frac{\mu}{\nu} = \mu \quad (1)$$

$$\mathbb{E}(Z) = \frac{(1-\pi)}{1-f_y(0; \mu, \nu)} \mathbb{E}(Y) = \frac{(1-\pi)}{1-f_y(0; \mu, \nu)} \mu = \frac{(1-\pi)\mu}{1-\left(\frac{\nu}{\mu+\nu}\right)^\nu}$$

$$\Rightarrow \text{Variância de Z : } Var(Z) = \mathbb{E}(Z^2) - \mathbb{E}^2(Z)$$

$$\mathbb{E}(Z^2) = \sum_{z_i=0}^{+\infty} z^2 f_z(z_i; \mu, \nu, \pi) = \dots = \frac{(1-\pi)}{1-f_y(0; \mu, \nu)} \mathbb{E}(Y^2) = \frac{(1-\pi)}{1-f_y(0; \mu, \nu)} (Var(Y) + \mathbb{E}^2(Y)) \text{ vide E(Z) } (**)$$

$$Var(Y) = \phi^{-1} \frac{d^2 b(\theta)}{d(\theta^2)} = 1 \cdot \nu \frac{e^\theta(1-e^\theta) + e^\theta \cdot e^\theta}{(1-e^\theta)^2} = \frac{\nu e^\theta}{(1-e^\theta)^2} = \frac{\nu \mu}{\nu(1-e^\theta)} = \frac{\mu}{(1-\frac{\mu}{\mu+\nu})} = \frac{\mu(\mu+\nu)}{\nu} \quad (2)$$

$$\mathbb{E}(Z^2) = \frac{(1-\pi)}{1-f_y(0; \mu, \nu)} (Var(Y) + \mathbb{E}^2(Y))$$

$$\mathbb{E}(Z^2) = \frac{(1-\pi)}{1-\left(\frac{\nu}{\mu+\nu}\right)^\nu} \left[ \frac{\mu(\mu+\nu)}{\nu} + \mu^2 \right], \quad \mathbb{E}(Y^2) = \frac{\mu(\mu+\nu)}{\nu} + \mu^2 \quad (3)$$

$$Var(Z) = \mathbb{E}(Z^2) - \mathbb{E}^2(Z)$$

$$Var(Z) = \frac{(1-\pi)}{1-\left(\frac{\nu}{\mu+\nu}\right)^\nu} \left[ \frac{\mu(\mu+\nu)}{\nu} + \mu^2 \right] - \left[ \frac{(1-\pi)\mu}{1-\left(\frac{\nu}{\mu+\nu}\right)^\nu} \right]^2$$

$$Var(Z) = \frac{(1-\pi)}{1-\left(\frac{\nu}{\mu+\nu}\right)^\nu} \left[ \frac{\mu(\mu+\nu)}{\nu} + \mu^2 - \frac{(1-\pi)\mu^2}{1-\left(\frac{\nu}{\mu+\nu}\right)^\nu} \right]$$

$$Var(Z) = \frac{(1-\pi)}{1-\left(\frac{\nu}{\mu+\nu}\right)^\nu} \left[ \frac{\mu^2}{\nu} + \mu + \mu^2 - \frac{(1-\pi)\mu^2}{1-\left(\frac{\nu}{\mu+\nu}\right)^\nu} \right]$$

$$Var(Z) = \frac{(1-\pi)\mu}{1-\left(\frac{\nu}{\mu+\nu}\right)^\nu} + \frac{(1-\pi)\mu^2}{1-\left(\frac{\nu}{\mu+\nu}\right)^\nu} \left[ 1 + \frac{1}{\nu} - \frac{(1-\pi)}{1-\left(\frac{\nu}{\mu+\nu}\right)^\nu} \right]$$

$\implies$  Se  $U \sim \text{ZINBI}(\mu, \nu, \pi)$

$$f_u(u_i; \mu, \nu, \pi) = \begin{cases} \pi + (1 - \pi)P(y = 0) & \text{se } u_i = 0 \\ (1 - \pi)f_y(u_i; \mu, \nu) & \text{se } u_i = 1, 2, \dots, \end{cases}$$

em que  $f_y(u_i; \mu, \nu)$  denota a função de probabilidade de uma BN  $(\mu, \nu)$ .

$\implies$  Condição 1)  $f_u(u_i; \mu, \nu, \pi) \geq 0$

$$f_y(u; \mu, \nu) = \frac{\Gamma(u + \nu)}{\Gamma(\nu)\Gamma(u + 1)} \left(\frac{\mu}{\mu + \nu}\right)^u \left(\frac{\nu}{\mu + \nu}\right)^\nu$$

$$P(y = 0) = f_y(0; \mu, \nu) = \left(\frac{\nu}{\mu + \nu}\right)^\nu$$

$$\sum_{i=1}^{+\infty} f_y(u_i; \mu, \nu) = 1 - f_y(0; \mu, \nu) \text{ e } 0 \leq f_y(0; \mu, \nu) \leq 1$$

Se  $f_y(0; \mu, \nu) = 0$ , observa-se que  $f_y(u_i; \mu, \nu) = 1$  e  $f_u(u_i; \mu, \nu, \pi) = 1$

Se  $f_y(0; \mu, \nu) = 1$ , observa-se que  $f_y(u_i; \mu, \nu) = 0$  e  $f_u(u_i; \mu, \nu, \pi) = 1$

Se  $0 < f_y(0; \mu, \nu) < 1$ , observa-se que  $0 < f_y(u_i; \mu, \nu) < 1$  e  $0 \leq f_u(u_i; \mu, \nu, \pi) \leq 1$

Logo,  $f_u(u_i; \mu, \nu, \pi) \geq 0$

$$\implies \text{Condição 2) : } \sum_{i=0}^{+\infty} f_y(u_i; \mu, \nu, \pi) = 1$$

$$\sum_{i=0}^{+\infty} f_y(u_i; \mu, \nu, \pi) = f_y(0; \mu, \nu, \pi) + \sum_{i=1}^{+\infty} f_y(u_i; \mu, \nu, \pi) = \pi + (1 - \pi)P(y = 0) + \sum_{i=1}^{+\infty} f_y(u_i; \mu, \nu, \pi)$$

$$\sum_{i=0}^{+\infty} f_y(u_i; \mu, \nu, \pi) = \pi + (1 - \pi)P(y = 0) + (1 - \pi) \sum_{i=1}^{+\infty} f_y(u_i; \mu, \nu)$$

$$\sum_{i=0}^{+\infty} f_y(u_i; \mu, \nu, \pi) = \pi + (1 - \pi)P(y = 0) + (1 - \pi)[1 - f_y(0; \mu, \nu)] = \pi + (1 - \pi)[P(y = 0) + 1 - P(y = 0)]$$

$$\sum_{i=0}^{+\infty} f_y(u_i; \mu, \nu, \pi) = \pi + 1 - \pi = 1, \quad \text{lembrando que: } f_y(0; \mu, \nu) = P(y = 0)$$

Como satisfaz as duas condições,  $f_u(u_i; \mu, \nu, \pi)$  é uma fp.

$\implies$  Esperança de U

$$\mathbb{E}(U) = \sum_{u_i=0}^{+\infty} u f_u(u_i; \mu, \nu, \pi) = \sum_{u_i=0}^{+\infty} u f_u(u_i; \mu, \nu, \pi) = 0 \cdot f_u(0; \mu, \nu, \pi) + \sum_{u_i=1}^{+\infty} u f_u(u_i; \mu, \nu, \pi)$$

$$\mathbb{E}(U) = (1 - \pi) \sum_{u_i=1}^{+\infty} u f_y(u_i; \mu, \nu) = (1 - \pi)[E(Y) - 0 \cdot f_y(0; \mu, \nu)] = (1 - \pi)E(Y)$$

$$\text{vide (1) e lembre-se que } E(Y) = \sum_{y=0}^{+\infty} y f_y(y; \mu, \nu) = 0 \cdot f_y(0; \mu, \nu) + \sum_{y=1}^{+\infty} y f_y(y; \mu, \nu)$$

$$\mathbb{E}(U) = (1 - \pi)\mu$$

$\Rightarrow$  Variância de U:  $Var(U) = \mathbb{E}(U^2) - \mathbb{E}^2(U)$

$$\mathbb{E}(U^2) = \sum_{u_i=0}^{+\infty} u_i^2 f_u(u_i; \mu, \nu, \pi) = 0 \cdot f_u(0; \mu, \nu, \pi) + \sum_{u_i=1}^{+\infty} u_i^2 f_u(u_i; \mu, \nu, \pi) = \sum_{u_i=1}^{+\infty} u_i^2 (1 - \pi) f_y(u_i; \mu, \nu)$$

$$\mathbb{E}(U^2) = (1 - \pi) \sum_{u_i=1}^{+\infty} u_i^2 f_y(u_i; \mu, \nu) = (1 - \pi) [\mathbb{E}(Y^2) - 0 \cdot f_y(0; \mu, \nu)] = (1 - \pi) \underbrace{\mathbb{E}(Y^2)}_{\text{vide (3)}} = (1 - \pi) \left[ \frac{\mu(\mu + \nu)}{\nu} + \mu^2 \right]$$

$$Var(U) = \mathbb{E}(U^2) - \mathbb{E}^2(U)$$

$$Var(U) = (1 - \pi) \left[ \frac{\mu(\mu + \nu)}{\nu} + \mu^2 \right] - [(1 - \pi)\mu]^2$$

$$Var(U) = (1 - \pi) \left[ \frac{\mu^2}{\nu} + \mu + \mu^2 \right] - [(1 - \pi)\mu]^2$$

$$Var(U) = (1 - \pi)\mu + (1 - \pi)\mu^2 \left[ \frac{1}{\nu} + \pi \right]$$

5. A função de probabilidade da Poisson truncada em zero é expressa na forma

$$f(y; \lambda) = \frac{e^{-\lambda} \lambda^y}{y!(1 - e^{-\lambda})}, \quad y = 1, 2, \dots, \quad \lambda > 0$$

Obter  $E(Y)$  e  $Var(Y)$ . Para uma amostra de tamanho  $n$ , desenvolver um processo iterativo para obter a estimativa de máxima verossimilhança  $\hat{\lambda}$ . Obter também a variância assintótica  $Var(\hat{\lambda})$ .

**Resolução**

$$f(y; \lambda) = \frac{e^{-\lambda} \lambda^y}{y!(1 - e^{-\lambda})} = \frac{e^{-\lambda} e^{\log(\lambda^y)}}{e^{\log[y!(1 - e^{-\lambda})]}} = \exp \left\{ -\lambda + \log(\lambda^y) - \log[y!(1 - e^{-\lambda})] \right\}$$

$$f(y; \lambda) = \exp \left\{ y \log(\lambda) - [\lambda + \log(1 - e^{-\lambda})] + [-\log(y!)] \right\}$$

$$f(y; \lambda) \text{ pertence à família exponencial de } \begin{cases} \phi & = 1 \\ \theta & = \log(\lambda) \\ y_i & = y \\ b(\theta) & = \lambda + \log(1 - e^{-\lambda}) \\ c(y, \phi) & = -\log(y!) \end{cases}$$

$$\lambda = e^{\theta}, \quad b(\theta) = e^{\theta} + \log(1 - e^{-e^{\theta}})$$

$$\mathbb{E}(Y) = \mu = \frac{db(\theta)}{d\theta} = e^{\theta} + \frac{e^{-e^{\theta}} \cdot e^{\theta}}{1 - e^{-e^{\theta}}} = \lambda + \frac{e^{-\lambda} \cdot \lambda}{1 - e^{-\lambda}} = \frac{\lambda - \lambda e^{-\lambda} + \lambda e^{-\lambda}}{1 - e^{-\lambda}} = \frac{\lambda}{1 - e^{-\lambda}} = \frac{\lambda e^{\lambda}}{e^{\lambda} - 1}$$

$$Var(Y) = \phi^{-1} V(\mu) = (1)^{-1} \frac{d^2 b(\theta)}{d\theta^2} = \frac{d}{d\theta} \left( \frac{e^{\theta}}{1 - e^{-e^{\theta}}} \right) = \frac{e^{\theta}(1 - e^{-e^{\theta}}) - (-e^{-e^{\theta}})(-e^{\theta})e^{\theta}}{(1 - e^{-e^{\theta}})^2}$$

$$Var(Y) = \frac{e^\theta(1 - e^{-e^\theta}) - (-e^{-e^\theta}(-e^\theta)e^\theta)}{(1 - e^{-e^\theta})^2} = \frac{e^\theta(1 - e^{-e^\theta}) - e^{-e^\theta}e^\theta e^\theta}{(1 - e^{-e^\theta})^2} = \frac{\lambda(1 - e^{-\lambda}) - e^{-\lambda}\lambda \cdot \lambda}{(1 - e^{-\lambda})^2}$$

$$Var(Y) = \frac{\lambda}{1 - e^{-\lambda}} \left( \frac{1 - e^{-\lambda}}{1 - e^{-\lambda}} - \frac{e^{-\lambda}\lambda}{1 - e^{-\lambda}} \right) = \mu(1 - \mu e^{-\lambda})$$

$$\mu = \frac{\lambda}{1 - e^{-\lambda}}$$

$$1 - e^{-\lambda} = \frac{\lambda}{\mu}$$

$$1 - \frac{\lambda}{\mu} = e^{-\lambda} \iff \mu - \lambda = \mu e^{-\lambda}$$

$$Var(Y) = \mu [1 - (\mu - \lambda)] = \mu(1 - \mu + \lambda), \text{ podendo ser escrita tamb m como:}$$

$$Var(Y) = \frac{\lambda}{1 - e^{-\lambda}} \left( 1 - \frac{e^{-\lambda}\lambda}{1 - e^{-\lambda}} \right)$$

$\implies$  Estimativa de m xima verossimilhan a

$$f(y; \lambda) = \frac{e^{-\lambda}\lambda^y}{y!(1 - e^{-\lambda})}$$

$$f(\lambda; y) \stackrel{iid}{=} \prod_{i=1}^n \frac{e^{-\lambda}\lambda^{y_i}}{y_i!(1 - e^{-\lambda})} = e^{-n\lambda} \cdot \left( \frac{1}{1 - e^{-\lambda}} \right)^n \lambda^{\sum_{i=1}^n y_i} \prod_{i=1}^n \frac{1}{y_i!}$$

$$\ell(\lambda) = -n\lambda - n \log(1 - e^{-\lambda}) + \log(\lambda) \sum_{i=1}^n y_i - \sum_{i=1}^n \log(y_i!)$$

$$\frac{d\ell(\lambda)}{d\lambda} = -n - \frac{ne^{-\lambda}}{1 - e^{-\lambda}} + \frac{1}{\lambda} \sum_{i=1}^n y_i$$

$$\frac{d\ell(\lambda)}{d\lambda} = 0$$

$$-n - \frac{ne^{-\hat{\lambda}}}{1 - e^{-\hat{\lambda}}} + \frac{1}{\hat{\lambda}} \sum_{i=1}^n y_i = 0$$

$$-n - \frac{ne^{-\hat{\lambda}}}{1 - e^{-\hat{\lambda}}} + \frac{n}{\hat{\lambda}} \bar{y} = 0$$

$$-n - \frac{n}{e^{\hat{\lambda}} - 1} + \frac{n}{\hat{\lambda}} \bar{y} = 0$$

$$g(\lambda) = -n - \frac{n}{e^\lambda - 1} + \frac{n}{\lambda} \bar{y}$$

$$G(\lambda) = \frac{dg(\lambda)}{d\lambda} = \frac{ne^\lambda}{(e^\lambda - 1)^2} - \frac{n}{\lambda^2} \bar{y}$$

$$\lambda^{(m+1)} = \lambda^{(m)} - \frac{g[\lambda^{(m)}]}{G[\lambda^{(m)}]}, \quad m = 0, 1, 2, \dots$$

$$\lambda^{(m+1)} = \lambda^{(m)} - \frac{-n - \frac{n}{e^{\lambda^{(m)}} - 1} + \frac{n\bar{y}}{\lambda^{(m)}}}{\frac{ne^{\lambda^{(m)}}}{[e^{\lambda^{(m)}} - 1]^2} - \frac{n\bar{y}}{[\lambda^{(m)}]^2}}$$

O sobrescrito  $(m)$  indica que as express es s o avaliadas no valor de  $\lambda$  na itera  o  $m$ . Repetimos o procedimento at  que o seguinte crit rio de converg ncia seja satisfeito:

$$\left| \frac{\lambda^{(m+1)} - \lambda^{(m)}}{\lambda^{(m)}} \right| < \epsilon,$$

para algum  $\epsilon > 0$  suficientemente pequeno.

$\Rightarrow$  Estimador de máxima verossimilhança ( $\hat{\lambda}$ ) de  $\lambda$

Seja,  $\bar{y}$ , a média amostral da Poisson não truncada, o chute inicial ( $\lambda^{(0)} = \bar{y}$ ). O estimador de máxima verossimilhança  $\hat{\lambda}$  será aquele encontrado em ou após  $m+1$  iterações, nas quais se alcança a convergência.

$\Rightarrow$  Variância assintótica

$$\begin{aligned}
Var(\hat{\lambda}) &= \frac{1}{K_{\lambda\lambda}} \\
K_{\lambda\lambda} &= -\mathbb{E} \left\{ \frac{d^2 L(\lambda)}{d\lambda^2} \right\} = Var \left( U_{\lambda} = \frac{dL(\lambda)}{d\lambda} \right) \\
U_{\lambda} &= \frac{dL(\lambda)}{d\lambda} = n - \frac{ne^{-\lambda}}{1 - e^{-\lambda}} + \frac{1}{\lambda} \sum_{i=1}^n y_i \\
K_{\lambda\lambda} &= Var(U_{\lambda}) = Var \left( -n - \frac{ne^{-\lambda}}{1 - e^{-\lambda}} + \frac{1}{\lambda} \sum_{i=1}^n y_i \right) \\
K_{\lambda\lambda} &= \frac{1}{\lambda^2} \sum_{i=1}^n Var(y_i) = \frac{1}{\lambda^2} \sum_{i=1}^n \frac{\lambda}{1 - e^{-\lambda}} \left( 1 - \frac{e^{-\lambda}\lambda}{1 - e^{-\lambda}} \right) \\
K_{\lambda\lambda} &= \frac{1}{\lambda^2} \frac{n\lambda e^{\lambda}}{e^{\lambda} - 1} \left( 1 - \frac{\lambda}{e^{\lambda} - 1} \right) \\
K_{\lambda\lambda} &= \frac{ne^{\lambda}}{\lambda(e^{\lambda} - 1)} - \frac{ne^{\lambda}}{(e^{\lambda} - 1)^2} \\
K_{\lambda\lambda} &= \frac{ne^{\lambda}(e^{\lambda} - 1) - n\lambda e^{\lambda}}{\lambda(e^{\lambda} - 1)^2} \\
K_{\lambda\lambda} &= \frac{n(e^{2\lambda} - e^{\lambda} - \lambda e^{\lambda})}{\lambda(e^{\lambda} - 1)^2} \\
Var(\hat{\lambda}) &= \frac{1}{K_{\lambda\lambda}} \\
Var(\hat{\lambda}) &= \frac{1}{\frac{n(e^{2\hat{\lambda}} - e^{\hat{\lambda}} - \hat{\lambda}e^{\hat{\lambda}})}{\hat{\lambda}(e^{\hat{\lambda}} - 1)^2}} \\
Var(\hat{\lambda}) &= \frac{\hat{\lambda}(e^{\hat{\lambda}} - 1)^2}{n(e^{2\hat{\lambda}} - e^{\hat{\lambda}} - \hat{\lambda}e^{\hat{\lambda}})},
\end{aligned}$$

em que  $\hat{\lambda}$  é o estimador de máxima verossimilhança encontrado em ou após  $m+1$  iterações, nas quais se alcança a convergência.

6. Supor  $Y_{ij} \stackrel{iid}{\sim} Ge(\mu_i)$  (distribuição geométrica), em que  $\mu_i = \mathbb{E}(Y_i)$  e  $Var(Y_i) = V(\mu_i) = \mu_i(\mu_i - 1)$ ,  $i = 1, 2$ , e  $j = 1, \dots, m$ , com  $\log(\mu_1) = \eta_1 = \alpha$  e  $\log(\mu_2) = \eta_2 = \alpha + \Delta$ . Como ficam as matrizes  $\mathbf{X}$  e  $\mathbf{W}$ ? Obter as variâncias assintóticas  $Var(\hat{\alpha})$  e  $Var(\hat{\Delta})$  além da covariância assintótica  $Cov(\hat{\alpha}, \hat{\Delta})$ , deixando as expressões em função dos pesos  $\mathbf{W}$ . Mostre que a estatística do teste de escore para testar  $H_0 : \Delta = 0$  contra  $H_1 : \Delta \neq 0$  fica expressa na forma

$$\xi_{SR} = \frac{m(\bar{y}_2 - \bar{y}_1)^2}{2\bar{y}(\bar{y} - 1)}.$$

Qual a distribuição nula assintótica da estatística do teste?

## Resolução

(i) Matrizes X e W:

Uma vez que  $\eta = X\beta$ , e

$$\eta = \begin{bmatrix} \eta_1 \\ \vdots \\ \eta_1 \\ \eta_2 \\ \vdots \\ \eta_2 \end{bmatrix}_{2m \times 1} = \begin{bmatrix} \alpha \\ \vdots \\ \alpha \\ \alpha + \Delta \\ \vdots \\ \alpha + \Delta \end{bmatrix}_{2m \times 1} \quad \text{e} \quad \beta = \begin{bmatrix} \alpha \\ \Delta \end{bmatrix}_{2 \times 1},$$

segue que

$$X = \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ \vdots & \vdots \\ 1 & 0 \\ 1 & 1 \\ \vdots & \vdots \\ 1 & 1 \end{bmatrix}_{2m \times 2}.$$

Como  $\omega_i = \frac{(d\mu_i/d\eta_i)^2}{V(\mu_i)}$ ,

Para  $i = 1$ :

$$d\mu_1/d\eta_1 = e^{\eta_1} = e^\alpha, \quad V(\mu_1) = e^\alpha(e^\alpha - 1) \quad \text{e} \quad \omega_1 = \frac{e^\alpha}{(e^\alpha - 1)}.$$

Para  $i = 2$ :

$$d\mu_2/d\eta_2 = e^{\eta_2} = e^{\alpha+\Delta}, \quad V(\mu_2) = e^{\alpha+\Delta}(e^{\alpha+\Delta} - 1) \quad \text{e} \quad \omega_2 = \frac{e^{\alpha+\Delta}}{(e^{\alpha+\Delta} - 1)}.$$

Logo, segue que

$$W = \text{diag}\{\omega_1, \dots, \omega_1, \omega_2, \dots, \omega_2\}, \quad \text{e} \quad V = \text{diag}\{V(\mu_1), \dots, V(\mu_1), V(\mu_2), \dots, V(\mu_2)\}.$$

(ii) Variâncias Assintóticas:

Vale que a variância assintótica do vetor  $\hat{\beta}$  é dada por

$$\text{Var}(\hat{\beta}) = \begin{bmatrix} \text{Var}(\hat{\beta}) & \text{Cov}(\hat{\beta}, \hat{\Delta}) \\ \text{Cov}(\hat{\beta}, \hat{\Delta}) & \text{Var}(\hat{\Delta}) \end{bmatrix} = \phi^{-1}(X^\top W X)^{-1}$$

Segue que

$$\phi = 1 \Rightarrow \phi^{-1} = 1$$

$$X^\top W = \begin{bmatrix} 1 & \cdots & 1 & 1 & \cdots & 1 \\ 0 & \cdots & 0 & 1 & \cdots & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} \omega_1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & \cdots & 0 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & \omega_1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & \omega_2 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & \cdots & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \omega_2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \omega_1 & \cdots & \omega_1 & \omega_2 & \cdots & \omega_2 \\ 0 & \cdots & 0 & \omega_2 & \cdots & \omega_2 \end{bmatrix}$$



$$X^\top W X = \begin{bmatrix} \omega_1 & \cdots & \omega_1 & \omega_2 & \cdots & \omega_2 \\ 0 & \cdots & 0 & \omega_2 & \cdots & \omega_2 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ \vdots & \vdots \\ 1 & 0 \\ 1 & 1 \\ \vdots & \vdots \\ 1 & 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} m(\omega_1 + \omega_2) & m\omega_2 \\ m\omega_2 & m\omega_2 \end{bmatrix}$$

$$(X^\top W X)^{-1} = \frac{1}{m^2(\omega_1 + \omega_2)\omega_2 - m^2\omega_2^2} \begin{bmatrix} m\omega_2 & -m\omega_2 \\ -m\omega_2 & m(\omega_1 + \omega_2) \end{bmatrix}$$

$$(X^\top W X)^{-1} = \frac{1}{m^2\omega_1\omega_2} \begin{bmatrix} m\omega_2 & -m\omega_2 \\ -m\omega_2 & m(\omega_1 + \omega_2) \end{bmatrix}.$$

Logo, segue que

$$Var(\hat{\beta}) = \frac{1}{m\omega_1}, \quad Var(\hat{\Delta}) = \frac{\omega_1 + \omega_2}{m\omega_1\omega_2}, \quad e \quad Cov(\hat{\beta}, \hat{\Delta}) = -\frac{1}{m\omega_1}.$$

(iii) Estatística do teste de escore:

Sob as hipóteses  $H_0 : \Delta = 0$  contra  $H_1 : \Delta \neq 0$ , a estatística do teste de escore é

$$\xi_{SR} = [U_\Delta^0]^2 Var_0(\hat{\Delta}).$$

Segue que

$$\Delta = 0 \Rightarrow \omega_2 = \omega_1 \Rightarrow Var_0(\hat{\Delta}) = 2\omega_1/m\omega_1^2 = 2/m\omega_1$$

Ainda

$$U_\Delta = \phi X_2^\top W^{1/2} V^{-1/2} (y - \mu) = X_2^\top W^{1/2} V^{-1/2} (y - \mu)$$

$$X_2^\top = [0 \quad \cdots \quad 0 \quad 1 \quad \cdots \quad 1]$$

$$X_2^\top W^{1/2} = [0 \quad \cdots \quad 0 \quad \sqrt{\omega_2} \quad \cdots \quad \sqrt{\omega_2}]$$

$$X_2^\top W^{1/2} V^{-1/2} = [0 \quad \cdots \quad 0 \quad \sqrt{\omega_2/V(\mu_2)} \quad \cdots \quad \sqrt{\omega_2/V(\mu_2)}]$$

$$X_2^\top W^{1/2} V^{-1/2} (y - \mu) = \sum_{i=m+1}^{2m} y_i \sqrt{\omega_2/V(\mu_2)} - \sum_{i=m+1}^{2m} \mu_2 \sqrt{\omega_2/V(\mu_2)}$$

$$X_2^\top W^{1/2} V^{-1/2} (y - \mu) = m\bar{y}_2 \sqrt{\omega_2/V(\mu_2)} - m\mu_2 \sqrt{\omega_2/V(\mu_2)}.$$

$$X_2^\top W^{1/2} V^{-1/2} (y - \mu) = \frac{m\bar{y}_2}{\mu_2 - 1} - \frac{m\mu_2}{\mu_2 - 1}.$$

Sob  $H_0$ ,

$$\mu_1 = \mu_2 \Rightarrow \hat{\mu}_0 = \bar{y}.$$

Portanto,

$$\xi_{SR} = \left[ \frac{m}{\bar{y} - 1} (\bar{y}_2 - \bar{y}) \right]^2 \frac{2(\bar{y} - 1)}{m\bar{y}}$$

$$\xi_{SR} = \frac{2m(\bar{y}_2 - \bar{y})^2}{(\bar{y} - 1)\bar{y}}.$$

Como  $\bar{y} = \frac{\bar{y}_1 + \bar{y}_2}{2}$ ,

$$\xi_{SR} = \frac{2m(\bar{y}_2/2 - \bar{y}_1/2)^2}{(\bar{y} - 1)\bar{y}}$$

$$\xi_{SR} = \frac{m(\bar{y}_2 - \bar{y}_1)^2}{2\bar{y}(\bar{y} - 1)}$$

$$\xi_{SR} \underset{m \rightarrow \infty}{\overset{H_0}{\rightsquigarrow}} \chi^2_{(1)}$$

Sob a hipótese nula  $H_0 : \Delta = 0$ , quando o tamanho da amostra tende ao infinito ( $m \rightarrow \infty$ ), a estatística do teste da razão de verossimilhanças segue, assintoticamente, uma distribuição qui-quadrado com 1 grau de liberdade ( $\chi^2_{(1)}$ ), pois estamos testando um único parâmetro ( $\Delta$ ).